\documentclass[a4j]{jreport}
\include{begin}
%ここに本文を書く
\chapter*{研究業績}
\section*{原著論文}
	\begin{enumerate}
	\item 上野大樹, 樋口文人, 安村通晃, "長期間利用される検索キーワード検出手法の提案", 情報通信学会誌, Vol.30 No.2, pp57-65, September 2012. 
	\item 上野大樹, 樋口文人, 安村通晃, "ソーシャルブックマークの時間スケールに着目した長期間利用するWebページ収集支援システムの研究", 情報社会学会誌, Vol.5 No.1, pp43-52, June 2010.
	\end{enumerate}

\section*{国際会議発表}
	\begin{enumerate}
	\item Taiki Ueno, Michiaki Yasumura, "Using The Time Course of Social Bookmarking to Enhance Search", IADIS International Conference WWW/INTERNET 2011, November 2011.
	\item Taiki Ueno, Michiaki Yasumura, "MINDROAD - Route Memory Support System using a Smart Phone", International Conference on Pervasive and Embedded Computing and Communication Systems(PECCS 2011), March 2011.
	\item Taiki Ueno, Michiaki Yasumura, "Social Search with Shared Keywords", IADIS International Conference WWW/INTERNET 2009, November 2009.
	\end{enumerate}

\section*{国内学会発表}
	\begin{enumerate}
	\item 上野大樹, 樋口文人, 安村通晃, "時間情報を利用したロングセラー情報発見システム", 情報知識学会誌, Vol.22 No.2, pp107-114, May 2012.
	\item 上野大樹, 安村通晃, "VoiTwi : スマートフォンのジェスチャー操作を用いた音声Twitterシステムの提案と実装", インタラクション2011 論文集, pp401-404, March 2011.
	\item 上野大樹, 安村通晃, "スマートフォンを用いた音声Twitterシステムの試作と研究", 第56回福祉情報工学研究会, IEICE Technical Report WIT2010-57, January 2011.
	\item 樋口文人, 渡邊恵太, 上野大樹, 菅原圭, 安村通晃 "入力デバイスの特徴づけに関する考察", ヒューマンインタフェースシンポジウム2009, September 2009.
	\item 上野大樹, 安村通晃, "セレクトブクマ：ソーシャルブックマークの時間情報を用いた情報フィルタリング検索", 第50回プログラミング・シンポジウムpp 9-16, January 2009.
	\item 上野大樹, 泉谷昭二, 足立武彦 "負性抵抗増大回路付き高周波水晶発振回路の狭帯域化", 電気学会電子回路研究会資料, ECT-04-92, December 2004.
	\item 上野大樹, 竹内圭太, 泉谷昭二,足立武彦 "高周波水晶発振回路のバイアス電流による周波数制御", 電気学会電子回路研究会資料, ECT-04-91, December 2004.
	\item 上野大樹, 泉谷昭二, 足立武彦 "負性抵抗増大回路を付加した100MHz〜数GHz帯コルピッツ発振回路の動作解析", 電気学会電子回路研究会資料, ECT-04-84, November 2004.
	\item 上野大樹, 野村記央, 青柳勇二, 泉谷昭二, 足立武彦 "負性抵抗増大回路を付加した600MHzSAW発振器の試作", 電子情報通信学会2004 ソサイエティ大会, A-11-3, September 2004.
	\end{enumerate}
	
\renewcommand{\bibname}{参考文献}

\bibliographystyle{jplain}
\bibliography{mastersthesis}

\include{end}